% @Difficulté 3
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calcul littéral
% @SousTheme Equations
% @Titre D'un système de deux équations à une équation

\begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
Deux réels $a$ et $b$ vérifient : $a+b=1$ et $a^2+b^2=2$.
\begin{enumerate}
    \item Que vaut $ab$ ?
    \item Montrer que $a$ est solution de l'équation : \begin{center} $2x^2-2x-1=0$. \end{center}
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
    \item  On sait que $(a+b)^2=a^2+2ab+b^2$. Or, $a+b=1$ et $a^2+b^2=2$ donc cette égalité devient $1^2=2+2ab$. On en déduit alors que $2ab=-1$ puis que  $ab=-\dfrac{1}{2}$.
    
    \item On sait que $a+b=1$ donc $b=1-a$. Or, $a^2+b^2=2$ donc $a^2+(1-a)^2=2$. Or, 
    
    \begin{center}
    $\begin{aligned}
    a^2+(1-a)^2=2 &\iff a^2+1^2-2\times 1 \times a +a^2=2 \\
    &\iff a^2+1-2a+a^2=2 \\
    &\iff 2a^2-2a+1=2 \\
    &\iff 2a^2-2a-1=0
    \end{aligned}$
    \end{center}
    
    On en déduit que $a$ est solution de l'équation $2x^2-2x-1=0$.
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
\begin{enumerate}
    \item  Penser à développer $(a+b)^2$.
    \item Utiliser le fait que $b=1-a$ et que $a^2+b^2=2$.
\end{enumerate}
\end{Indice}


\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
    \item  $ab=-\dfrac{1}{2}$.
    \item On sait que $a+b=1$ donc $b=1-a$. Or, $a^2+b^2=2$ donc $a^2+(1-a)^2=2$. Or, 
    
    \begin{center}
    $\begin{aligned}
    a^2+(1-a)^2=2 &\iff a^2+1^2-2\times 1 \times a +a^2=2 \\
    &\iff a^2+1-2a+a^2=2 \\
    &\iff 2a^2-2a+1=2 \\
    &\iff 2a^2-2a-1=0
    \end{aligned}$
    \end{center}
    
    On en déduit que $a$ est solution de l'équation $2x^2-2x-1=0$.
\end{enumerate}
\end{Reponse}